<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: startup | My Personal Blog]]></title>
  <link href="http://blog.jjyao.me/blog/categories/startup/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://blog.jjyao.me/"/>
  <updated>2014-08-21T21:07:31-04:00</updated>
  <id>http://blog.jjyao.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[jjyao]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Several Things I Have Learned From Working At Qiduo]]></title>
    <link href="http://blog.jjyao.me/blog/2014/08/17/several-things-i-have-learned-from-working-at-qiduo/"/>
    <updated>2014-08-17T20:42:00-04:00</updated>
    <id>http://blog.jjyao.me/blog/2014/08/17/several-things-i-have-learned-from-working-at-qiduo</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>转眼之间，我已经在奇多度过了两年的时光。在这两年里我经历了这家公司的创立和发展，经历了产品的设计、开发和运营，同时我也经历了公司发展过程中遇到的种种困难。现在我已离开公司，写下这篇博客权当总结吧，总结下这两年内我学到的东西。</p>

<ol>
<li>人与团队</li>
<li>北京与南京</li>
<li>职业化</li>
<li>其他</li>
</ol>


<!-- more -->


<h2>人与团队</h2>

<p><strong><em>作为一家创业公司，一定要有业界顶尖的人才，一定要有强大战斗力、执行力和丰富经验的团队。</em></strong>就拿开发团队来说，一个优秀的团队是产品的保证。由于是创业公司，团队往往是从零开始开发一个软件，那么一开始的架构就显得尤为重要了，因为以后的版本都要基于这个初始版本进行开发。架构的好，那么以后每一个新版本开发地就快，产品的迭代速度就快，而这一点对于当今的互联网公司来说是极其重要的。但如果架构的不好，那么软件可能很难添加新的功能，因为牵一发而动全身，可能添加一个小feature就会引入一堆bug，而这会严重影响产品的开发进度。与此同时，创业公司不可能像大公司那样有庞大的QA团队，因此要求开发人员的代码质量非常高，不能产生大量的bug。否则版本发出去以后就只能一直处于修bug状态，哪里还有时间开发新功能，更别说因为bug而流失的用户。我们公司就曾因为软件架构和质量问题，将一个应用推倒重新开发，这前前后后就花费了好多时间和金钱，而这些很有可能直接导致创业公司的倒闭。因此，创业公司从一开始就要组建优秀的开发团队，从而保证软件的质量和开发进度。既然创业公司需要组建优秀的团队，那么<strong><em>找人</em></strong>就是创业初期极其重要的任务。对于创业初期找人，我觉得很重要的一点就是<strong><em>创始人亲自找</em></strong>，千万别把这个事情全部交给HR去做。首先，最了解公司需要什么样人才的是创始人而不是HR。其次，创始人亲自打电话约面谈能显示出诚意，而这也能吸引人才。最后，创始人靠不靠谱是决定人才愿不愿意来公司的一个主要原因，所以创始人亲自面试时散发出的人格魅力，其身上的各种title和光环，其所描绘的公司愿景都是吸引人才的主要因素。总的来说，在找人这件事上创始人一定不能偷懒。</p>

<p>下面摘录些我在这两年内看到的关于人与团队的句子，大家感受一下:</p>

<ul>
<li>招应届毕业生：别人走过的弯路，新手会几乎不落地走一遍，谁来买单，公司呗。 —— 《创业时，我们在知乎聊什么》</li>
<li>初创者，一开始必须找到由几个精兵强将组成的团队，没有找到就继续找，<strong><em>宁缺勿滥</em></strong>，否则你的步伐会越走越慢，越走越难受。 —— 《创业时，我们在知乎聊什么》</li>
<li>创业公司应该不同员工不同对待。给予其所需。<strong><em>刚毕业的要给他们更多发展机会，对他能力的相信和培养，就可以留住他。</em></strong>有3-5年工作经验的员工需要高的薪水，需要给他们画饼，给未来画个大饼。5-10年工作经验的员工要和他们聊创业梦想。 —— 《创业时，我们在知乎聊什么》</li>
<li>创业公司CEO除了找方向，早期最重要的事情莫过于找人。 —— 《创业时，我们在知乎聊什么》</li>
<li>给每个新员工配一个师傅，这个师傅最好是公司早期员工，有利于公司文化的传承。 —— 《创业时，我们在知乎聊什么》</li>
<li>其实抱怨找不到人的创业者是因为在找人上花的时间是不够的，其实找人是天底下最难的事情。—— 雷军</li>
<li>三件事情别人永远无法代劳，设定公司的愿景，寻找合适的人才，保持足够业务运转的现金可以用。—— 王兴</li>
</ul>


<h2>北京与南京</h2>

<p>公司成立于南京，后来又在北京创立了分公司，而我有幸在这两个地方都工作过，给我的总体感觉是<strong><em>要创业还是去北京比较好</em></strong>。首先北京拥有更多的互联网人才（我感觉整个海淀都是码农。。。），这就意味着创业公司更有可能从中找到合适的员工，这一点至关重要。事实上促使我们公司在北京成立分公司的一个重要原因就是南京很难招到足够的优秀人才，因此只能转战北京。但有一点需要注意的是，北京的互联网公司如此之多，所以需要付出更多的努力才能吸引优秀的人才加入（难度可能超出你的想象）。另外我觉得北京拥有更好的创业氛围（想要感受这种氛围的可以去3W咖啡和车库咖啡坐坐），这使得北京的互联网人才拥有更多的创业热情，这种热情也是创业公司所需要的。</p>

<h2>职业化</h2>

<p>进入职场的新人要学习的一项重要内容就是职业化。职业化表现在很多方面，其中很重要的一点就是要有责任心，对自己的工作负责，对自己的代码负责，这就要求我们工作的时候一定要尽心尽力（公司花钱是让我们产出更大的价值，而不是让我们养老的）。</p>

<h2>其他</h2>

<p>这两年内我也经常和同事聊工作，聊创业，聊公司。很多话于我心有戚戚焉，同时我自己也有点感悟，这里列出一些:</p>

<ul>
<li>创业者不仅要有高智商同样要有高情商。</li>
<li>产品是1，其他是0，这不说明其他不重要。</li>
<li>创业过程中沟通很重要，有什么不满和意见一定要拿出来公开地坦诚交流。</li>
<li>人要自知并自省。</li>
<li>言行合一，做老板最难的事之一。你怎么要求你员工的，你自己就得做到。</li>
<li>出力大的人得分到大蛋糕，不过前提是得有蛋糕。</li>
<li>老板得让大家觉得我们是一个team，这样才能激发大家的干劲。</li>
<li>老板得让员工有创业者心态，而不是打工者心态。</li>
<li>一个项目做太久而不发版，员工的战斗力就会一点点消失殆尽。</li>
<li>公司要打造良好的氛围和企业文化，要让员工工作得开心。</li>
</ul>


<p><strong><em>以上我所说的每一句话都是错的。</em></strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
